\newpage
\chapter{Použití ve vesmírném výzkumu}

\subsection*{Promluva}

Tato kapitola je výňatek z článku \newline
\textbf{Lab-on-chip technologies for space research — current trends and prospects}. 
Dostupné zde \cite{Krakos2024} \newline
 Pro důkladnější rozbor tématu si prosím přečtěte zdrojový článek.

\section{Potenciál a budoucnost}

Využití mikrofludiky má potencál zrychlit vesmírný výzkum, ať s využitím jednotlivých \acrshort{LOC} tak vytvořením celých platforem pro výzkum mimo Zemi.
Již byly provedeny úspěšné pokusy s růstem lidských tkání v simulované mikrogravitaci pomocí \acrshort{LOC}, který odhalil vysokou citlivost některých tkání na mikrogravitaci.
Prokázaly tím potřebu dalšího výzkumu na vliv mikrogravitace na lidské tkáně, ale i tkáně organizmů obecně.

V současné době jsou také ve vývoji \acrshort{LOC}, které jsou určené pro výzkum bakterií, mezibuněčných interakcí, jak v tkáních tak jednobuněčných organizmů a k měření průměrné délky
života buněk. Díky těmto výzkumům bude možné porozumět vlivu mikrogravitace na živé organizmy a jakým způsobem tyto organizmy reagují na přítomnost mikrogravitace. Všechny 
tyto informace jsou důležité pro veškeré vesmírné mise, kterých se bude účastnit lidská posádka.

Kromě výhod v oblasti experimentů poskytují laboratoře na čipu i výhody v oblasti logistiky. Jejich velikost totiž umožňuje jejich vyslání i na takzvaných nanosatelitech, nebo
jako velká platforma pro paralelní provedení experimentu či více experimentů na vesmírních lodích či velkých satelitech. Právě díky jednoduché automatizaci je lze využít pro
samostatnou operaci na satelitech.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width = 12 cm]{pics/nematodes.PNG}
    \caption{Zařízení pro analýzu chování Háďátka obecného, převzato z \cite{}}
    \label{png:hadatko}
\end{figure}



\section{Použití laboratoře na čipu na ISS}

Na mezinárodní vesmírné stanici je mnoho zařízení pro zvířecí, rostlinný, buněčný a mikrobiologický výzkum. Tyto zařízení jsou ale jako vše ostatní na \acrshort{ISS} limitovány 
velikostí. Příkladem je autonomní laboratoř KUBIK[\ref{png:kubik}], která má obsah $37cm^3$. Pro takové prostředí je velice výhodné využít technologie \acrshort{LOC}, to se projevilo
vytvořením takzvaných "t\acrshort{ISS}ue chips", které jsou určeny pro modelování nemocí a odezvy buněk. Tyto čipy jsou aktuálně určeny pro devět projektů a to změny imunity,
dekondizace svalové a kostní tkáně, porchy ledvin a srdeční tkáně.


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width = 8 cm]{pics/kubik.PNG}
    \caption{Autonomní laboratoř KUBIK obsluhována ESA astronauta Frank De Winne}
    \label{png:kubik}
\end{figure}

Jak bylo řečeno, využití není pouze ve výzkumu, ale také v testování jak ukazuje Lab-On-a-Chip Application Development Portable Test System (\acrshort{LOC}AD-PTS). Tento systém
dokáze detekovat přítomnost endotoxinu a tak odhalit Gramnegativní bakterie a houby. Díky \acrshort{LOC}AD-PTS byly navrženy nové regulace, které ochrání zdraví posádky, a také
poskytl novou možnost monitorování kontaminace na budoucích misích.

I přes tyto úspěchy jsou \acrshort{LOC} stále minoritní způsob provádění experimentů na \acrshort{ISS}. Většina experimentů je stále prováděna v tradičních skleněných baňkách. V mnoha případech
to ale znamená, že výsledky pokusu mohou být vyhodnoceny až v "domácí"\space laboratoři zpátky na zemi, protože nelze umístit požadované vybavení na \acrshort{ISS}. Je tedy nepochybné, že 
možnost současně provádět a analyzovat experiment, kterou \acrshort{LOC} poskytuje, je velmi silným argumentem pro jejich další integraci do vesmírného programu. Obvzlášť u misí ve 
velké vzdálenosti od Země je často nemožné přivést neporušené vzorky zpět do domácí laboratoře.


\section{Řešení LOC pro biologický náklad satelitů}

Pionýrem byl v tomto ohledu projekt PRODEX z roku 1990 od ESA, který obsahoval bioreaktor s velikostí $85 \times 60 \times 60 mm$, to bylo první zařízení využívající mikrofludiky ve 
vesmírném výzkumu. První experimenty s bioreaktorem proběhly v roce 1994 na kvasinkách, které odhalily značné změny při dělení kvasinek.

Cubesat satelity jsou perfektní oblastí pro \acrshort{LOC}. Jedná se o satelity skládající se ze segmentů $10 \times 10 \times 10 cm$, které se dělí podle své váhy a velikosti například na micro 
$(10 - 100 kg)$, nano $(1 - 10 kg)$ a pico $(0.1 - 1 kg)$. První Cubesat s \acrshort{LOC} jménem GeneSat-1[\ref{png:GeneSat1}] byl vyslán s mikrofludickou kartou s dvanácti rezervoáry 
v roce 2006. GeneSat-1 byl zaměřen na živé měření chování populace bakterie rodu \textit{E. coli}, jehož výsledkem byl ve většině případů značný nárůst dělení.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width = 8 cm]{pics/GeneSat1_Auto5.jpg}
    \caption{GeneSat-1 od \acrshort{NASA}}
    \label{png:GeneSat1}
\end{figure}

Od té doby bylo vysláno mnoho satelitů obsahujících \acrshort{LOC}, zkoumajících jak vliv mikrogravitace a vesmírného záření, ale i pokusy s různými léčivy a různými detekčními metodami.
Výsledky vesmírných experimentů \acrshort{LOC} tedy nejsou pouze vázány na vesmírný výzkum, ale mají praktické použití v mnoha jiných odvětvích. \acrshort{LOC} se tedy prosadily jako velmi dobrá
platforma pro biologické experimenty mimo planetu Zemi.
\[\]
Příklady satelitů:
\begin{itemize}
    \item PharmaSat
    
        Vypuštěn v roce 2009 pro studium léčiva proti \textit{S. cerevisiae}.
    \item O/OREOS

        Vypuštěn v roce 2010 pro studium chemické degradace na bakteriích.
    \item SporeSat

        Vypuštěn v roce 2014 pro testování detekce spór pomocí gravitace.
    \item EcAMSat
    
        Vypuštěn v roce 2017 pro studium léčiva proti \textit{E. coli}.
    \item DIDO-2
    
        Vypuštěn v roce 2017 pro studium biologických procesů.
    \item Biosentinel
    
        Vypuštěn v roce 2022 pro studium poškození DNA \textit{S. cerevisiae}.
    \item LabSat
    
        Vypuštěn v roce 2022 pro kultivování mikroskopických hub a rostlinných semen.
\end{itemize}